零確診 印尼早就封關中國 更禁中國食物入 仍叫武漢病毒

2月23日，印尼新聞報導，一名60歲的日本男性從印尼返回日本之後發生不適，被日本當局確定為武漢肺炎患者，讓人又開始質疑為何印尼仍然是零案例？後來，這名病例被認為是在日本離境前就已經受到感染，不過因為他到印尼後可能感染其他人，目前印尼政府正在追蹤他2月15日到19日的旅遊路線。

2月24日早上，泗水衛生單位通知我要到家裡來測量我們夫妻的健康狀況。那是我從台灣入境、回到印尼家中的第24天。一位公務員和一位護士拿著一疊資料，和我們的入出境紀錄交叉比對，並為我們量測體溫和血壓。女兒在學校，所以由另外一位人員負責檢查，衛生單位也告知我們該員的姓名。護士在檢查時，公務員向我們取得許可之後拍照存檔，並且請我們提供手機號碼，詢問是否有任何不適，一一記錄下來。

我們得知，全泗水有63家診所和政府合作，檢查所有在新型冠狀病毒（COVID-19，印尼目前仍稱為「武漢肺炎病毒」，Wuhan Coronavirus）國外疫情爆發之後入境的所有人。我們看見兩人手上的一疊資料，就是她們負責的市中心區域造訪名單。

印尼真的因為檢測太貴而乾脆不做？假的！

前不久在台灣有一則被轉發很多次的印尼新聞，標題是印尼衛生部說檢測費用太貴而不做。我花了不少時間在中文網站搜尋，才找到這位「印尼衛生部門官員」的名字，她名叫溫德拉（Windra Waworuntu）。再用這個名字反過來找印尼新聞，總算找到了她最原始的發言，但她的原意已經被後來報導的媒體扭曲了。

我查到的報導表示，印尼衛生部在2019年就已經準備對抗武漢肺炎。接受訪問的溫德拉，是印尼衛生部傳染疾病控制處處長（有其他新聞說是衛生部長，其實不正確）。她在2月6日接受訪問，的確告訴媒體，新型冠狀病毒試劑是很昂貴的，但即使要花上高達10億印尼盾（約台幣220萬），印尼政府還是已經購買了，準備給武漢歸國公民中已經出現症狀的人使用，如果沒有感冒、咳嗽、發燒等症狀，就暫時不做檢測。這也是世界通用的檢驗標準流程。同時，印尼泗水的愛爾郎加大學（UNAIR）則是已經和德國以及日本神戶大學合作，成功的研發出了武漢病毒試劑（），也加快了檢驗的速度。

對於大家眼中的窮國印尼，「太貴了而不做」這種聳動概念的確很引人注目。印尼政府目前已經成功的將在武漢的238名印尼公民接出來，送到國土最北端的納土納群島隔離。財政部長穆里亞妮在訪問中指出，若有人受到感染，印尼政府目前已經有1兆印尼盾（約台幣22億）的預算來協助治療（），預算來自財政部、國防部和衛生部。若是治療費用超過台幣22億，財政部會再提供需要的花費。這與220萬台幣的檢驗試劑相比之下是更龐大的一筆金額，更不用說還有把238名公民接回印尼的費用。如果連這樣的錢都願意花，印尼政府會捨不得購買那220萬的試劑嗎？

從武漢回來的這238名印尼公民，日前已在14天隔離期滿後返家。隔離的這段期間沒有人出現症狀，而截至目前為止，印尼的確還是零案例，並沒有任何人確診。

做防疫是要防止最壞狀況，不是帶來恐慌

另一個讓人懷疑印尼是否故意掩蓋實際感染狀況的消息，則是哈佛大學某教授的機率模型預測， 該預測結果是印尼有95%的武肺感染機率，誤差值在5%。不過也因為爭議太大，該研究報告加註了「沒有經過其他同儕審查」。印尼不少大學教授呼籲大家不要驚慌，這些都只是預測，既然是預測，那就有可能不準。就好像17年前的SARS，大家也預測印尼會受到影響，但印尼依然沒事。預測的目的不是要造成恐慌，而應該是對最差的狀況做好準備。

我個人在好奇心驅使下，請內人打電話詢問在泗水Premier醫院上班的表妹，請她確認是否已經有人確診，以及泗水是否有能力檢測武漢肺炎病毒？她很確定的說，目前還沒有人確診。有不少人從新加坡回來之後自己來檢驗，一次收費100萬印尼盾（約台幣2,000元），結果在48小時之後就可以出來。目前的確沒有人結果是陽性，有的話早就通報政府單位了。

前不久另一篇衛生部長呼籲大家禱告協助防疫的新聞，也在中文媒體的報導下成了對印尼的揶揄和訕笑。然而這些人沒有意識到，禱告與宗教本來就是印尼人的日常生活。印尼政府規定每個人都需要選擇一個宗教信仰，衛生部長自己則是虔誠的天主教徒與醫生。面對目前沒有解藥的武漢肺炎，除了加強防疫，呼籲禱告與信心也是印尼文化的一部分。這並不應該只被當作迷信看待。

在嘲笑印尼人之前，你可以先想一想

印尼目前仍然是零案例，這並不表示印尼人不會受到感染。例如鑽石公主號郵輪的感染者中就有3名印尼人，可是這也的確不是境內感染。而印尼政府當然也有在防範，例如親自拜訪檢查近期入境的人、和台灣一樣將韓國列為旅遊警戒，也從2月5日零時起全面停止往來中國的班機（），就連有可能將病菌帶進來的活禽，肉類，水果和蔬菜也在禁止進口之列（），還引起了中國大使的憤怒抗議。這些都是為了自己國民的健康。目前在機場也有健康申報表和紅外線體溫計，入境印尼要提供入出境紀錄表，若在過去14天去過疫區，則會被禁止登機。

我曾經在網路上看過一篇印尼人寫的文章，文中說到：印尼人自己知道，從1945年建國以來，印尼從來就沒有過好名聲，舉凡獨裁、貪污、軍事政變、裙帶關係、屠殺、排華、極端主義……只要講到任何負面的形容詞，套在印尼身上大概都合用。但這並不表示印尼人願意背負著這樣的惡名，也不表示印尼人不想進步變好。媒體總是傳播印尼負面的消息，大部份的人習慣了一笑置之，然而誰願意自己的國家是這樣呢？

面對某些網友的惡意留言，彷彿等著看印尼成為疫區，我實在不了解，印尼成為疫區對台灣有什麼好處嗎？在中國政府的強力打壓之下，我們的外交生存空間不斷被擠壓，而印尼可說是東南亞國家中對台灣數一數二友善的，除了免簽之外，也大大方方在核發給我們的工作居留證上寫著「台灣，中華民國」。我們努力了這麼久，得到了印尼政府這麼正面的回應，若民間或媒體期待印尼變成疫區，公開歧視或揶揄印尼政府的防疫工作，恐怕不是一件太好的事情！

對印尼改觀了
以後多啲去幫襯印尼妹